% --------------------------------------------------------------------
% Cheatsheet:
% \verb!lazy val!   -- esim. lyhyisiin koodinpätkiin
% \begin{verbatim}  -- esim. pitkiin koodinpätkiin
% `` tekstiä ''     -- lainausmerkit
% \textbf{huom!}    -- boldaus
% \begin{quotation}
% \noindent \it     -- quoten lisäys
% \ldots            -- kolme pistettä
% footnote{juh}     -- alaviite
% \citet, \citep
% \citet[s.234]{}   -- viitteet, http://merkel.zoneo.net/Latex/natbib.php
% \begin{sloppypar} -- ahdas teksti
% \clearpage        -- onkkelmien korjaamiseen lukujen kanssa
% --                -- yhdysviiva
% \enumerate
% \itemize          -- listat
% \begin[htb]{figure}
% \begin[htb]{table} - Kuva ja taulukko, (h)ere, (t)op, (b)ottom
% \begin{equation}  -- kaava
% \label{eq:kaava1} -- laabeli
%!TEX root = main.tex

\section{Esimerkkiliite}
\label{sec:app1}

Jos työhön kuuluu suurikokoisia (yli puoli sivua) kuvia, taulukoita
tai karttoja tms., jotka eivät kokonsa puolesta sovi tekstin joukkoon,
ne laitetaan liitteisiin. Liitteet numeroidaan. Jokaiseen liitteeseen
tulee viitata tekstissä, eikä liitteisiin ole tarkoitus laittaa ``mitä
tahansa'', vaan vain työlle oikeasti tarpeellista
materiaalia. Liitteisiin voidaan sijoittaa esim. malli
kyselylomakkeesta, jolla tutkimushaastattelu toteutettiin,
pohjapiirustuksia, taulukoita, kaavioita, kuvia tms.

\textbf{TIK.kand suositus: Vältä liitteitä.} Jos iso kuva, mieti onko
sen koko pienettävissä (täytyy olla tulkittavissa) normaalin tekstin
yhteyteen. Joskus liitteeksi lisätään matemaattisen kaavan tarkempi
johtaminen, haastattelurunko, kyselypohja, ylimääräisiä kuvia, lyhyitä
ohjelmakoodeja tai datatiedostoja.

Työtä varten mahdollisesti tehtyjä ohjelmakoodeja ei tyypillisesti
lisätä tänne, ellei siihen ole joku erityinen syy. (Kukaan ei ala
kirjoittaa tai tarkistamaan koko koodia paperilta vaan pyytää sitä
sinulta, jos on kiinnostunut.)

%\subsection{Esimerkkiliitteen otsikko 1}
%\label{sec:app1_1}
%
%Kerätty data-aineisto.
%
% -------------------------------------------------------------- %
%
%\newpage
%\section{Toinen esimerkkiliite}
%\label{sec:app2}
%
%Haastattelukysymykset: mitä, missä, milloin, kuka, miten.
